\section{群}

$G$是一个集合，在$G$上定义\textit{群乘法}（$\cdot$），$G$及对应的乘法（$\cdot$）满足下面4个条件，则称$(G,\cdot)$为群，

\begin{itemize}
	\item \textbf{封闭性}，$g\cdot h \in G,\quad \forall g,h \in G$
	\item \textbf{结合律}，$g\cdot(h\cdot k) = (g\cdot h)\cdot k$
	\item \textbf{单位元}，$\exists e\in G$，$g\cdot e = e\cdot g = g,\quad \forall g \in G$
	\item \textbf{逆元}，$\exists g^{-1} \in G$，使得$g\cdot g^{-1} = e, g^{-1}\cdot g = e,\quad \forall g \in G$
\end{itemize}

群定义不要求满足\textit{交换律}，群乘法（$\cdot$）通常可以省略，$g\cdot h$记为$gh$，$(G,\cdot)$记为 $G$。\\

把$\mathbb{R}$作为一个集合，群乘法定义为实数加法，则$(\mathbb{R},+)$构成一个群；若把群乘法定义为实数乘法，则无法构成群，因为0没有逆元。\\

这里一定要清楚，无论群元是什么类型，群上只定义了一种运算，就是群乘法，对群$(\mathbb{R},+)$而言，除了加法其他实数运算都跟群没有关系。

\subsubsection*{\textbf{一般线性群}$GL(n)$}
$$
	GL(n) = \left\lbrace A \in M_{n\times n}|\det(A) \ne 0\right\rbrace
$$
是定义在$\mathbb{R}$上的，$n$阶可逆矩阵的集合，群乘法定义为矩阵乘法。

\subsubsection*{\textbf{特殊正交群}$SO(n)$}

$$
	SO(n) = \left\lbrace R \in M_{n\times n}|RR^T = 1,\det(R) =1\right\rbrace
$$
是单位旋转矩阵的集合，$SO(2),SO(3)$对应二维及三维旋转矩阵。

\subsubsection*{\textbf{特殊欧式群}$SE(3)$}
	通常通过齐次坐标，将旋转、平移用一个$4\times 4$矩阵来表示，
	$$
		T = \begin{bmatrix}
		R_{3\times 3} &\quad \mathbf{v}_{3\times 1}\\
		\mathbf{0}_{1\times 3} &\quad 1
		\end{bmatrix}
	$$
	其中$R \in SO(3)$是一个旋转矩阵，$\mathbf{v}$是一个平移向量，很明显$T$是可逆的，所以$T \in GL(4)$，因为其形式特殊又称为$SE(3)$或，特殊欧式群。\\

	群乘法依然定义为矩阵乘法，可以验证该定义封闭。

\subsubsection*{群同态}
	群同态是两个群之间保群乘法的映射，具体来说，映射$\pi$
	$$
		\phi: G \mapsto G^\prime
	$$
	满足
	$$
		\phi(gh) = \phi(g)\phi(h)
	$$

	比如，$G$为$n\times n$矩阵集合，群乘法定义为矩阵相乘；$G^\prime = \mathbb{R}$，$\phi$为取行列式运算，根据线性代数可知，
	$$
		\det(AB) = \det(A)\det(B)
	$$

	所以$\det$是$G$与$\mathbb{R}$之间的同态映射。\\

	同态映射构造了两个群乘法之间的对应关系，可以借助$G$中的操作构造$G^\prime$中的操作。\\

	比如说，向量空间$V$与某群$G^\prime$之间存在同态映射$\phi$，如何在$G^\prime$上定义微小增量呢？\\

	我们知道在向量空间$V$上定义增量为$x + dx$，可借助同态映射$\phi$，
	$$
		\phi(x+dx) = \phi(x)\phi(dx)
	$$

	来完成$G^\prime$上增量定义。\\

	实际上，李群导数正是借助李代数与李群之间的同态映射构造增量求解导数，这个映射为指数映射。

\subsubsection*{群同构}
	如果同态映射是一一的且是满的，相当于存在逆映射，则称两个群同构。\\

	比如$SO(2)$，为2D平面旋转矩阵群，群员可表示为，
	$$
		A(\theta) = \begin{bmatrix}
			\cos\theta &\quad -\sin\theta\\
			\sin\theta &\quad \cos\theta
		\end{bmatrix}
	$$

	定义映射，
	$$
		f: SO(2) \mapsto \mathbb{R}
	$$

	$$
		f(A(\theta)) = \theta
	$$

	根据旋转矩阵的性质容易验证，$f$是同态映射，并且旋转矩阵与$\theta$是一一对应的，所以$SO(2)$与$\mathbb{R}$同构。\\

	从结构上来讲，两个群同构则认为二者“完全相同”，比如旋转角$\theta$与旋转矩阵是一回事。\\

	对固定的$g\in G$，定义映射，
	$$
		\phi(h) = ghg^{-1}
	$$

	容易验证这个映射是$G\mapsto G$的同构，称为\textbf{伴随同构}。